线性回归的核心就是试图让$f(x_i) = wx_i + b$使得$f(x_i) \simeq y_i$其中$w$为权重，$b$为偏置，$x_i$为样本$y_i$为真实值，一元线性回归的意思就是只存在一个偏置和一个权重的式子，本文将就如何推导$w$和$b$做以总结。

# 一、 求偏置b

整体思路为由最小二乘法导出损失函数$E(w,b)$，证明损失函数是关于w和b的凸函数，对损失函数关于b求一阶偏导数，令一阶偏导数等于0解出b

## 1.1由最小二乘法导出损失函数

最小二乘法就是最小化的均方误差，使真实值和预测值之间的均方误差最小，$y_i$为真实值，$f(x_i)$为预测值
$$
\begin{aligned}
E(w,b) &= \sum_{i=1}^m(y_i - f(x_i))^2\\
&令f(x)=wx_i + b\\
 &= \sum_{i=1}^m(y_i - (wx_i + b)) ^2\\
&=\sum_{i=1}^m(y_i - wx_i - b) ^2
\end{aligned}
$$

## 1.2证明损失函数为凸函数

### 1.2.1数学依据

#### 1.2.1.1 二元函数判断凹凸性

设$f(x,y)$在区域D上具有二阶连续偏导数，记 $A =f''_{xx}(x,y),B = f''_{x,y}(x,y),C=f''_{yy}(x,y)$

(1)在D上恒有A > 0,且$AC - B^2 \geq 0$时，$f(x,y)$在区域D上是凸函数

(2)在D上恒有A < 0,且$AC - B^2 \geq 0$时，$f(x,y)$在区域D上是凹函数

#### 1.2.1.2 二元而凸函数求最值

设$f(x,y）$是开区域D内具有连续偏导数的凸（凹）函数$(x_0,y_0)\in D$且$f'_x(x_0,y_0) = 0,f'_y(x_0,y_0) = 0$则$f(x_0,y_0)$必为$f(x,y)$在D内的最小值（或最大值）

### 1.2.2 证明凸函数

#### 1.2.2.1求$A= f''_{xx}(x,y)$

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial E_{(w,b)}}{\partial w} 
&=\frac{\partial}{\partial w}
[\sum_{i=1}^m(y_i - wx_i - b) ^2]\\
&=\sum_{i=1}^m\frac{\partial}{\partial w}[(y_i - wx_i - b) ^2]\\
&=\sum_{i=1}^m2\cdot(y_i - wx_i -b)\cdot (-x_i)\\
&=2(w\sum_{i=1}^m x^2_i - \sum_{i=1} ^ m (y_i - b)x_i )
\\
\frac{\partial^2 E_{(w,b)}}{\partial w^2}
&= \frac{\partial}{\partial w}(\frac{\partial E_{(w,b)}}{\partial w})\\
&=\frac{\partial}{\partial w}[2(w\sum_{i=1}^m x^2_i - \sum_{i=1} ^ m (y_i - b)x_i )]\\
&= \frac{\partial}{\partial w}[2w \sum_{i=1}^m x^2_i] \\
&= 2 \sum_{i=1}^m x^2_i
\end{aligned}
$$

#### 1.2.2.2 求$B = f''_{x,y}(x,y)$

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial^2 E_{(w,b)}}{\partial w \partial b}
&= \frac{\partial}{\partial b}(\frac{\partial E_{(w,b)}}{\partial w})\\
&=\frac{\partial}{\partial b}[2(w\sum_{i=1}^m x^2_i - \sum_{i=1} ^ m (y_i - b)x_i )]\\
&=\frac{\partial}{\partial b}[-2\sum_{i=1}^m (y_i - b)x_i]\\
&=\frac{\partial}{\partial b}(-2\sum_{i=1}^my_ix_i + 2\sum_{i=1}^mbx_i)\\
&=\frac{\partial}{\partial b}(2\sum_{i=1}^m bx_i)\\
&=2 \sum_{i=1}^m x_i
\end{aligned}
$$

#### 1.2.2.3 求$C=f''_{yy}(x,y)$

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial E_{(w,b)}}{\partial b}
&= \frac{\partial }{\partial b}[\sum_{i=1}^m(y_i - wx_i - b) ^2]\\
&= \sum_{i=1}^m\frac{\partial }{\partial b}[(y_i - wx_i - b) ^2]\\
&=\sum_{i=1}^m2\cdot (y_i-wx_i -b)\cdot(-1)\\
&= 2(mb-\sum_{i=1}^m(y_i-wx_i))
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial^2 E_{(w,b)}}{\partial b^2}
&= \frac{\partial}{\partial b}(\frac{\partial E_{(w,b)}}{\partial b})\\
&= \frac{\partial}{\partial b}[2(mb-\sum_{i=1}^m(y_i-wx_i))]\\
&= \frac{\partial}{\partial b}(2mb)\\
&=2m
\end{aligned}
$$

#### 1.2.2.4 求$AC-B^2$

$$
\begin{aligned}
A= 2 \sum_{i=1}^m x^2_i \qquad
B=2 \sum_{i=1}^m x_i \qquad
C=2m
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
AC-B^2
&=2m\cdot2 \sum_{i=1}^m x_i - (2 \sum_{i=1}^m x_i)^2\\
&= 4m\sum_{i=1}^mx^2_i -4(\sum_{i=1}^m x_i)^2\\
&= 4m\sum_{i=1}^mx^2_i -4\cdot m \cdot \frac{1}{m}(\sum_{i=1}^m x_i)^2\\
&= 4m\sum_{i=1}^mx^2_i -4\cdot m \cdot \overline x \sum_{i=1}^m x_i\\
&=4m \sum_{i=1}^m(x^2_i - x_i \overline x)\\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
因为\sum_{i=1}^mx_i\overline x &= \overline x\sum_{i=1}^mx_i\\
&=\overline x\cdot m \cdot \frac{1}{m}\sum_{i=1}^mx_i \\
&=m\overline x^2\\
&=\sum_{i=1}^m \overline x^2
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
故AC-B^2 &= 4m \sum_{i=1}^m(x^2_i - x_i \overline x)\\
&= 4m \sum_{i=1}^m(x^2_i - x_i \overline x -x_i \overline x + x_i \overline x) \\
&= 4m \sum_{i=1}^m(x^2_i - x_i \overline x -x_i \overline x +  \overline x^2)\\
&= 4m\sum_{i=1}^m (x_i - \overline x)^2\\
所以AC-B^2 &= 4m\sum_{i=1}^m (x_i - \overline x)^2 \ge 0\\
所以损失函数为凸函数
\end{aligned}
$$



## 1.3求关于b的一阶偏导数

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial E_{(w,b)}}{\partial b}
= 2(mb-\sum_{i=1}^m(y_i-wx_i)) 
\end{aligned}
$$

## 1.4令一阶偏导数等于0解出b

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial E_{(w,b)}}{\partial b} &= 0\\
2(mb-\sum_{i=1}^m(y_i-wx_i))&= 0\\
mb-\sum_{i=1}^m(y_i-wx_i) &= 0\\
b &= \frac{1}{m}\sum_{i=1}^m(y_i-wx_i)\\
b &= \frac{1}{m}\sum_{i=1}^m y_i - w \cdot \frac{1}{m}\sum_{i=1}^m x_i\\
b &= \overline y - w \overline x
\end{aligned}
$$

# 二、求权重w

整体思路和求偏置b相同，由最小二乘法导出损失函数$E(w,b)$，证明损失函数是关于w和b的凸函数，对损失函数关于w求一阶偏导数，令一阶偏导数等于0解出w.

前面三步已经得以证明或求解，直接解出w即可

## 2.1令一阶偏导数等于0解出w

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial E_{(w,b)}}{\partial w} 
&=2(w\sum_{i=1}^m x^2_i - \sum_{i=1} ^ m (y_i - b)x_i)\\
&= 0\\
w\sum_{i=1}^m x^2_i - \sum_{i=1} ^ m (y_i - b)x_i &= 0 \\
w \sum_{i=1}^m x^2_i &= \sum_{i=1}^m y_i x_i - \sum_{i=1}^m bx_i\\
将b = \overline y - w \overline x 带入w \sum_{i=1}^m x^2_i &= \sum_{i=1}^m y_i x_i - \sum_{i=1}^m bx_i 可得\\
w \sum_{i=1}^m x^2_i 
&= \sum_{i=1}^m y_i x_i - \sum_{i=1}^m （\overline y - w \overline x）x_i\\
w \sum_{i=1}^m x^2_i 
&= \sum_{i=1}^m y_i x_i - \overline y\sum_{i=1}^m x_i + w \overline x \sum_{i=1}^mx_i\\
w \sum_{i=1}^m x^2_i - w \overline x \sum_{i=1}^mx_i
&= \sum_{i=1}^m y_i x_i - \overline y\sum_{i=1}^m x_i \\
w(\sum_{i=1}^m x^2_i - \overline x \sum_{i=1}^mx_i)
&= \sum_{i=1}^m y_i x_i - \overline y\sum_{i=1}^m x_i
\end{aligned}
$$

$$
\begin {aligned}
w &= \frac{\sum_{i=1}^m y_i x_i - \overline y\sum_{i=1}^m x_i}{\sum_{i=1}^m x^2_i - \overline x \sum_{i=1}^mx_i} \\
\overline y \sum_{i=1}^m &= \frac{1}{m} \sum_{i=1}^m y_i \sum_{i=1}^m x_i = \overline x \sum_{i=1}^my_i\\
\overline x \sum_{i=1}^mx_i 
&= \frac{1}{m} \sum_{i=1}^m x_i \sum_{i=1}^m x_i = \frac{1}{m} (\sum_{i=1}^m x_i)^2\\
w &= 
\frac{\sum_{i=1}^m y_i x_i -\overline x \sum_{i=1}^my_i}{\sum_{i=1}^m x^2_i - \frac{1}{m} (\sum_{i=1}^m x_i)^2}\\
w &= \frac{\sum_{i=1}^m y_i (x_i - \overline x)}{\sum_{i=1}^m x^2_i - \frac{1}{m} (\sum_{i=1}^m x_i)^2}

\end {aligned}
$$

# 三、w向量化

向量化后方便变成，向量化的核心就是变为两个式子相乘的形式
$$
\begin {aligned}
w &= \frac{\sum_{i=1}^m y_i (x_i - \overline x)}{\sum_{i=1}^m x^2_i - \frac{1}{m} (\sum_{i=1}^m x_i)^2}\\
将\frac{1}{m} (\sum_{i=1}^m x_i)^2 &= \overline x \sum_{i=1}^m x_i = \sum_{i=1}^mx_i\overline x 代入分母得:\\
w &= \frac{\sum_{i=1}^m y_i (x_i - \overline x)}{\sum_{i=1}^m x^2_i -  \sum_{i=1}^mx_i\overline x}\\
w &= \frac{\sum_{i=1}^m( y_i x_i -  y_i \overline x)}{\sum_{i=1}^m (x^2_i -  x_i\overline x)}
\end{aligned}
$$
由于
$$
\begin{aligned}
\sum_{i=1}^m y_i \overline x &= \overline x \sum_{i=1}^m y_i
= \frac{1}{m} \sum_{i=1}^m x_i \sum_{i=1}^m y_i 
= \sum_{i=1}^m x_i \frac{1}{m}  \sum_{i=1}^m y_i
= \sum_{i=1}^m x_i \overline y
\\
\sum_{i=1}^m y_i \overline x &= \overline x \sum_{i=1}^m y_i
= \overline x\cdot m \cdot \frac{1}{m} \sum_{i=1}^m y_i
= m \overline x \overline y
= \sum_{i=1}^m \overline x \overline y
\\
\sum_{i=1}^m x_i \overline x &= \overline x \sum_{i=1}^m x_i
= \overline x\cdot m \cdot \frac{1}{m} \sum_{i=1}^m x_i
= m\overline x^2 
= \sum_{i=1}^m \overline x^2 
\\
\end{aligned}
$$

$$
\begin {aligned}
w &= \frac{\sum_{i=1}^m( y_i x_i -  y_i \overline x)}
{\sum_{i=1}^m (x^2_i -  x_i\overline x)} 
\\
w&= \frac{\sum_{i=1}^m( y_i x_i -  y_i \overline x - y_i \overline x + y_i \overline x)}
{\sum_{i=1}^m (x^2_i -  x_i\overline x - x_i\overline x + x_i\overline x)}
\\
w &= \frac{\sum_{i=1}^m( y_i x_i -  y_i \overline x - x_i \overline y + \overline x \overline y )}
{\sum_{i=1}^m (x^2_i -  x_i\overline x - x_i\overline x + \overline x^2)}
\\
w &= \frac{\sum_{i=1}^m( (x_i-\overline x) (y_i-\overline y) }
{\sum_{i=1}^m (x_i -\overline x )^2}
\end {aligned}
$$

**设定矩阵**
$$
\begin {aligned}
x &= (x_1,x_2...x_m)^T
\\
y &= (y_1,y_2...y_m)^T
\\
x_d &= (x_1 - \overline x, x_2 - \overline x ... x_m - \overline x)^T
\\
y_d &= (y_1 - \overline y,y_2- \overline y...y_m - \overline y)^T
\end{aligned}
$$
**用向量形式表达**
$$
\begin {aligned}
w &= \frac{\sum_{i=1}^m( (x_i-\overline x) (y_i-\overline y) }
{\sum_{i=1}^m (x_i -\overline x )^2}
\\
w &= \frac{x^T_d y_d}{x^T_dx_d}
\end {aligned}
$$
